# 23. Ordenar registros (order by)

## Ejercicios de laboratorio

Trabajamos con la tabla "libros" de una librería.

Eliminamos la tabla y la creamos con la siguiente estructura:

```sql
drop table libros;

create table libros(
    titulo varchar2(40) not null,
    autor varchar2(20) default 'Desconocido',
    editorial varchar2(20),
    edicion date,
    precio number(6,2)
);
```

Ingresamos algunos registros:

```sql
insert into libros
values('El aleph','Borges','Emece','10/10/1980',25.33);

insert into libros
values('Java en 10 minutos','Mario Molina','Siglo XXI','05/12/2005',50.65);

insert into libros
values('Alicia en el pais de las maravillas','Lewis Carroll','Emece','29/11/2000',19.95);

insert into libros
values('Alicia en el pais de las maravillas','Lewis Carroll','Planeta','27/11/2004',15);
```

Recuperamos los registros ordenados por el título:

```sql
select * from libros
order by titulo;
```

Ordenamos los registros por el campo "precio", referenciando el campo por su posición en la lista de selección:

```sql
select titulo, autor, precio
from libros order by 3;
```

Los ordenamos por "editorial", de mayor a menor empleando "desc":

```sql
select * from libros
order by editorial desc;
```

Ordenamos por dos campos:

```sql
select * from libros
order by titulo,editorial;
```

Ordenamos en distintos sentidos:

```sql
select * from libros
order by titulo asc, editorial desc;
```

Podemos ordenar por un campo que no se lista en la selección:

```sql
select titulo, autor
from libros
order by precio;
```

Está permitido ordenar por valores calculados, lo hacemos:

```sql
select titulo, editorial, precio+(precio*0.1) as "precio con descuento"
from libros
order by 3;
```

Ordenamos los libros por la fecha de edición:

```sql
select titulo, editorial, edicion
from libros
order by edicion;
```

Mostramos el título y año de edición de todos los libros, ordenados por año de edición:

```sql
select titulo, extract (year from edicion) as edicion
from libros
order by 2;
```

Ingresemos el siguiente lote de comandos en el Oracle SQL Developer:

```sql
drop table libros;

create table libros(
    titulo varchar2(40) not null,
    autor varchar2(20) default 'Desconocido',
    editorial varchar2(20),
    edicion date,
    precio number(6,2)
);

insert into libros
values('El aleph','Borges','Emece','10/10/1980',25.33);

insert into libros
values('Java en 10 minutos','Mario Molina','Siglo XXI','05/12/2005',50.65);

insert into libros
values('Alicia en el pais de las maravillas','Lewis Carroll','Emece','29/11/2000',19.95);

insert into libros
values('Alicia en el pais de las maravillas','Lewis Carroll','Planeta','27/11/2004',15);

select * from libros
order by titulo;

select titulo,autor,precio
from libros order by 3;

select * from libros
order by editorial desc;

select * from libros
order by titulo,editorial;

select * from libros
order by titulo asc, editorial desc;

select titulo, autor
from libros
order by precio;

select titulo, editorial, precio+(precio*0.1) as "precio con descuento"
from libros
order by 3;

select titulo, editorial, edicion
from libros
order by edicion;

select titulo, extract (year from edicion) as edicion
from libros
order by 2;
```

## Ejercicios propuestos

En una página web se guardan los siguientes datos de las visitas: nombre, mail, pais y fecha.

1. Elimine la tabla "visitas" y créela con la siguiente estructura:

```sql
drop table visitas;

create table visitas (
    nombre varchar2(30) default 'Anonimo',
    mail varchar2(50),
    pais varchar2(20),
    fecha date
);
```

2. Ingrese algunos registros:

```sql
insert into visitas
values ('Ana Maria Lopez','<AnaMaria@hotmail.com>','Argentina',to_date('2020/05/03 21:02:44', 'yyyy/mm/dd hh24:mi:ss'));

insert into visitas
values ('Gustavo Gonzalez','<GustavoGGonzalez@hotmail.com>','Chile',to_date('2020/02/13 11:08:10', 'yyyy/mm/dd hh24:mi:ss'));

insert into visitas
values ('Juancito','<JuanJosePerez@hotmail.com>','Argentina',to_date('2020/07/02 14:12:00', 'yyyy/mm/dd hh24:mi:ss'));

insert into visitas
values ('Fabiola Martinez','<MartinezFabiola@hotmail.com>','Mexico',to_date('2020/06/17 20:00:00', 'yyyy/mm/dd hh24:mi:ss'));

insert into visitas
values ('Fabiola Martinez','<MartinezFabiola@hotmail.com>','Mexico',to_date('2020/02/08 20:05:40', 'yyyy/mm/dd hh24:mi:ss'));

insert into visitas
values ('Juancito','<JuanJosePerez@hotmail.com>','Argentina',to_date('2020/07/06 18:00:00', 'yyyy/mm/dd hh24:mi:ss'));

insert into visitas
values ('Juancito','<JuanJosePerez@hotmail.com>','Argentina',to_date('2019/10/05 23:00:00', 'yyyy/mm/dd hh24:mi:ss'));
```

3. Ordene los registros por fecha, en orden descendente.
```sql
select *
from visitas
order by fecha desc;
```
4. Muestre el nombre del usuario, pais y el mes, ordenado por pais (ascendente) y el mes (descendente)
```sql
select nombre, pais, to_char(fecha, 'MM') as mes
from visitas
order by pais asc, mes desc;

```
5. Muestre los mail, país, ordenado por país, de todos los que visitaron la página en octubre (4 registros)

```sql
select mail, pais
from visitas
where to_char(fecha, 'MM') = '10'
order by pais;

```

